覺得「私有財產神聖不可侵犯」有問題

呢句話確保有產者嘅經濟權力不斷增大，無產者經濟權力相對不斷變細（馬太效應）。

大家經濟權力唔一樣嘅前提下，無產者爭取到嘅「民主」是否有意義？佢是否仲有可能解決分配不公等根本性社會問題？定係會分化民眾（譬如用lgbt，墮胎等濕鳩議題），使佢哋劃分派系，最後更加冇可能係根本性問題上統一戰鬥力？

希望聽到大家意見

一日有階級呢個問題都會存在
奈何要達到無階級之分係無可能

係，其實我關心「民主」有冇可能突破私有財產神聖不可侵犯呢個「定律」？

我覺得兩者冇根本衝突。民主係政府嘅形式，而解決貧者愈貧富者愈富問題，係透過資源分配。如果係咁，我哋可以有個民選政府，然後大眾同意財富再分配，解決你講嘅問題。當然呢個係最理想嘅情況下。
或者有咩另外方法，可以講下。

我諗民主關心嘅係以整體社會嘅福祉作依歸，而私有財產包含嘅只係個人嘅利益，但推行民主唔代表要放棄個人財產，兩者本身都冇衝突，因為民主唔係一個著手位去解決「富者愈富，貧者愈貧」嘅問題。

如果要真係從民主體制去突破嘅話，我諗本身交稅就係一個好好嘅政策。而公民可以透過投票去決定稅收嘅用處係咩。但我始終相信人係貪婪，只會為自己嘅利益著想，如果每個人家將自己只視為社會嘅一部分，整體利益優先於個人利益嘅話，先有可能解決到呢個問題。

利申純鳩噏

無產階級民主化就係將權力由出錢出力嘅人手中奪取，分到無錢但又唔肯奉獻嘅人手中嘅奪權行為。
而合符自發體系，冇外力干涉嘅民主化理應係人民肩負對共同體嘅義務而獲得對應權力，好似雅典或者美國咁。
理念背後都要有實力支撐，有冇問題唔係得把口講。普世價值本身就係有美軍支撐嘅理論。

講到財產私有唔係民主決定咁

你俾錢買一樣嘢係咪想其他人可以隨意囉走？

如果私有財產唔係神聖不被保護
最後比人搶錢嘅係窮人定係有錢人？
點解你覺得一定係有錢人嘅錢比人分

再講 中層係靠自己努力由底上黎
比人搶走剝奪又make唔make sense?

當財富不被保護
買賣能力唔係用金錢黎衝量
最後呢個能力會變左depends on政治權力
到時個不平等仲大
錢都無撚用 想要你老婆就可以搶

Lm

我希望探究嘅正是係「私有財產神聖不可侵犯」前提下，民主如何能做到有效嘅財富再分配

如果最理想嘅情況下，都有可能。因為呢個前提其實同意自願轉讓，而當一個全民道德意識高嘅情況下，都可以由富人主動接濟貧人。

不過我覺得民主體制下都可以財富分配，影響分配嘅其實係政府嘅規模，到底係福利嘅政府，定係放任嘅政府。

畢竟我覺得民主同私有財產係兩個分開嘅概念，所以我哋有可能只取其一。
ps唔知我講得清唔清楚

因為民主唔係一個著手位去解決「富者愈富，貧者愈貧」嘅問題

呢句話我讚同。稅收係現實最常用嘅補救方法，但我認為好難起到根本性作用。況且如果稅收去到太重，例如我買間屋年年要畀好大筆地租，咁實際上 私有財產神聖不可侵犯 嘅效力就打咗折，因為我冇理由要為自己財產嘅擁有權續咁多費

唔啱，分兩點講：
一、有錢嘅人唔一定係出力嘅人，都有可能係食利階層；冇錢嘅人唔一定係冇奉獻嘅人，都可能係奉獻咗但拎唔到相應嘅收入。
二、權力愈加集中係所謂『出錢出力』嘅人身上，遲早會導致『無錢但又唔肯奉獻』嘅群體被惡性循環咁剝削，最後就算有人肯奉獻，都唔會因為奉獻變得有錢。

講句實在，我覺得香港宜家就係第二點提到嘅現象

Property right係rule of law嘅根基
rule of law係民主嘅根基
自己諗

民主同 私有財產神聖不可侵犯 唔矛盾，不過係後者嘅前提下，我覺得前者對解決好多社會根本性問題嘅作用好有限，因為經濟權力先係根本權力，而呢個權力已經被鎖死。

係唔侵犯 私有財產神聖不可侵犯 前提想，民主都可以畀普通民眾表決下你g唔g持 LGBT，墮胎之類嘅議題，只係我覺得比較濕鳩

我冇話兩者矛盾，我話如果私有財產神聖不可侵犯，會導致民主係解決好多社會根本性問題上被牽制，失去作用，但佢仍然可以係唔涉及社會根本性問題嘅時候function itself

你個問題似係問私有產權會否令民主失效多啲

兩個都有可能，但一定係有錢人驚啲，因為現行社會制度本來就為財富聚集保駕護航，佢哋唔需要通過額外手段從民眾手裡面搶錢，但民眾唔同，民眾宜家冇咁嘅通道，或者話好少。

一定程度上失效

我淨係睇標題以為係講緊「私有產權係道德上唔正當」類似嘅野

其實實際上如果彼此經濟權力不一樣大，就算法律保證有一定程度嘅『民主』，又點保證佢唔會受經濟權力差別嘅corruption呢？所以你用根基呢個詞其實我存疑。

你係咪想講，因為經濟嘅累積，導致佢哋（富人）嘅政治影響力增加，從而導致政策都對佢哋有利，甚至民眾多多少少都俾限制？
ps我唔認為民主解決社會問題嘅方法

出錢同出力通常係兩種人，但都可以係一種。中世紀嘅城市資產階級通常出錢，貴族就出力，但某啲時候城市人都要打仗，度度唔同。至於又冇錢，但又唔肯當兵嘅人，本來就冇群體生存能力，注定要被征服，所以冇政治權利都係好正常。

我唔係好明你回應嘅係邊點

轉變個下 係舊有錢人驚
但最後分完一輪
新個班有錢人會更加惡
因為佢地有錢嘅原因
就係出於政治權力
可以壟斷同掠奪資源

呢家個制度係創造大家都可以搵錢嘅環境
有錢人本大 有資源of course可以搵到更多
但至少佢地會繼續搵錢 而唔係透過權力去掠奪

當你哋議價權不一樣嘅時候，實際上就係畀人掠奪緊，差在佢可以做大蛋糕嘅時候大家矛盾可以緩解。

咁你係講緊喺資本主義社會下權力同財富分配不均姐，咁係好正常架喎，一定有啲人叻啲有啲人冇咁叻，有啲人有錢啲有啲冇咁有錢，所以唔同人一定發揮唔同作用。而且民主社會重點唔係equality，而係liberty，好多人都搞錯呢點。
至於property right點解係rule of law嘅根基可以參考返英美嘅constitution，英美之所以咁重視私有財產係因為保障緊Private property嘅同時亦都係顯示對憲法嘅重視，政府唔可以立亂郁國民嘅財產。Property right更加係美國立國基礎來
如果私有財產唔係神聖不可侵犯嘅，可以參考返二十世紀共產國家嘅實驗。

上半應你第一點，下半應你第二點

同意。
權力同財富分配不均唔係問題，係資本主義社會下必然會出現嘅嘢。但如果利用呢樣嘢去壓迫或者榨壓弱者，限制咗佢地嘅自由嘅話，呢個先係問題所在。

其實係因為共產主義失敗，所以資本主義先也文也武，要保護私有財產免受侵犯。

你想點樣侵犯？
俾錢買嘢定係唔俾錢搶嘢？

一個人人工低，等於其個人所能給予的工作能力不是社會真正很需要的，例如人手已經過剩，社會已經夠人做嘢。
為何社會不太需要那些人的工作能力，還要用「足夠」的社會的資源來請那些人做事？
社會有責任養人的部分已經有社會保障制度，沒理由強行要社會付出給社會不需要的工作能力/勞動力的。

這根本不是甚麼「剝削」可以妖魔化的問題。是到底為何社會要作多餘付出給僱員的問題。

其實如果限制財富傳承應該就可以解決問題，我覺得一個人用自己嘅能力將財富滾大係冇問題，但財富傳承令某啲人就係嬴在起跑線上就好有問題

至於property right點解係rule of law嘅根基可以參考返英美嘅constitution，英美之所以咁重視私有財產係因為保障緊Private property嘅同時亦都係顯示對憲法嘅重視，政府唔可以立亂郁國民嘅財產。Property right更加係美國立國基礎來[sosad]

認真睇呢段話，其實一句切實針對原質疑嘅解釋都冇

Property right係rule of law嘅根基，我唔懷疑，但下一句rule of law係『民主』嘅根基我懷疑。我認為最多可以話係『現行民主制度』嘅根基。

至於點解，我已經提出咗針對根本運行機制嘅質疑：私有財產神聖不可侵犯意味著已到手嘅經濟權力神聖不可侵犯，咁你點係經濟權力越來越集中嘅前提下實現『民主』，即政治權力嘅均等分散？

點解rule of law唔係民主嘅根基？因為rule of law保護緊民主嘅procedure，亦可以避免權力過份集中。試想下如果當權者唔尊重憲法會點？睇返歷史，最講究憲法精神嘅英國，早喺十七世紀已經講緊Parliament對皇室嘅制衡，點解英國係民主大國唔係冇原因的。另外亦可參考威瑪時期嘅德國，正正就係因為政局動盪同冇足夠嘅時間去建立rule of law嘅根基，所以最後都係被極權收皮。
讀政治最緊要係參考歷史，如果唔係就只會流於空泛。
請問有邊個國家係民主制度完善而冇rule of law嘅根基？

另外，究竟點樣define政治權力嘅均等分散呢？你所指係一人一票下被選出嚟嘅人本身係權貴同貴族所以代表唔到基層?咁direct democracy又滿唔滿到你嘅要求？喺民主制度下一定有啲人有say啲，知識水平低嘅人一定冇咁有say架喎。

有一樣要留意，property right 唔一定代表到手嘅經濟權力係神聖不可侵犯。如果當權者權力無限大或者大到某個程度而平民嘅liberty受到影響，當權者係必須受到制肘。而呢個制肘就係來自rule of law呢個institution。

你指遺產稅?

你望下連登仔既Bitcoin先再講

對5g

民主同私有產權係矛盾

文革有板你睇。
反私有產權先係反民主。

咁失敗既例子又唔證實一定失敗既。

交稅本身就係侵犯緊私有財產，尤其是要有錢人要交多啲稅去照顧班窮人。

民主就係人民參與政策制訂嘅過程，無產者可從中要求得到更多援助。

呢個世界係一定有階級存在
因為人同人之間不同
除非全世界人都基因改造

要解決馬太效應問題
政府同窮人都有責任
政府要做大經濟個餅
窮人要自強把握機會

我認為如果有錢人「私有財產神聖不可侵犯」, 個人財產受到保障而不會被文革式或者其他不合理的方法搶奪時, 受益人就應該以交稅等方式作為回饋。
所以受益人擁有的私有財產越多, 社會保障他的需求就越大, 同時他應該回饋社會的就越多, 貧富差距都可以因為這個原因被彌補

較普遍既民主定義都要求equality of political power in decision making。
如果經濟不平等會影響政治權，咁係改善經濟平等既過程好可能需要侵犯私有產權

其實果段時間真係有烏托邦意義上嘅民主。雖然各級機關，學校，工廠等等都係黨指揮，但基層黨組織已經畀人打散曬重選過，由真正意義上農民，工人，普通市民進行基層執政。

文革都有得洗白

市民被任意罪名逮捕，折磨。
財產被任意剝奪。
知識份子被批鬥，無數文物被破壞。

民主精神和而不同，互相尊重去咗邊？
咁樣叫民主？

冇私有產權你間屋俾人搶Q埋啦
講到剩係保護有錢佬咁

正常都係交咗稅就係你嘅私產，邊有咁痴線稅後果份都想沒收？

懲罰成功，獎勵失敗。
懲罰節儉，獎勵揮霍。

這就是社會主義者想要的結果。

其實你指出左一個好大既論點
私有財產神聖化係突顯左資本重要性
進而令到社會/政府傾斜資本主義
而 (如果你相信) 以上會製造不公
即代表資本主義係一種富侵略性既壓制力量
而企業將會發現強權政府對資本主義更為有利
最後導致政府向大企業傾斜
結果政府唔再需要其他純粹社會意識民主概念支撐
而係社會發展最終會變成政府既支撐點

呢個亦係西方社會左翼興起既原因
目的係抵抗呢種現象
而呢D左翼, 亦係今時今日我地所講既左膠

中間STEP跳得太快
大家隨便討論